\section{解析条件の設定}
\subsection{速度場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command},caption={ファイルの確認}]
more 0/U
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={17-19}]{{../run/master/cavity/0/U}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    //以降はコメントである．また，文字列内以外では，空白の数や空行は意味を持たない
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{1}$ T${}^{-1}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m/s ]
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\begin{tips}
  \$FOAM\_ETC/controlDictで定義されるデフォルトの設定では，
  DebugSwitchesのdimensionSetが1であるため，
  実行時に演算式の次元が検査され，
  不一致の場合にはエラーとなる．
  これにより，
  単位が不正な場やパラメータの使用を防止する他，
  ソースのカスタマイズ時の非物理的な演算の実装をチェックできる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{速度場の境界条件}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={21}]{{../run/master/cavity/0/U}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/cavity-blockmesh.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{圧力場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command},caption={ファイルの確認}]
more 0/p
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={17-19}]{{../run/master/cavity/0/p}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{2}$ T${}^{-2}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m${}^2$/s${}^2$ ]
    \item
      OpenFOAMの単相の非圧縮性ソルバでは，
      流体の密度で除した運動量保存式を解いており，
      圧力は流体の密度で割られているため，
      圧力場pの単位は[ m${}^2$/s${}^2$ ]となる．
    \end{itemize}
  \item
    相対圧力と基準圧力
    \begin{itemize}
    \item
      非圧縮性の流体解析では，
      圧力は基準圧力からの相対圧力のみ意味を持つので，
      ここでも相対圧力を解いている．
    \item
      基準圧力は，
      流入・流出境界における圧力境界で決まることが多いが，
      本ケースのように流入・流出が無く境界で定める事ができない場合には，
      解析領域内部の特定の格子で規定することが多いが，
      設定は後述のsystem/fvSolutionで行う．
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{圧力場の境界条件}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={21}]{{../run/master/cavity/0/p}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/cavity-blockmesh.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{流体物性の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command},caption={ファイルの確認}]
more constant/transportProperties
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18},caption={流体物性設定 constant/transportProperties}]{{../run/master/cavity/constant/transportProperties}}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAM-v1706以降のplus版では，nu 0.01; のように，
  単位の次元を省略しても良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18},caption={離散化スキームの設定 system/fvSchemes}]{{../run/master/cavity/system/fvSchemes}}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-39},caption={線型ソルバ・解法の設定 system/fvSolution}]{{../run/master/cavity/system/fvSolution}}
\begin{tips}
時刻内ループの最終反復時には，質量保存を精度良く満すために，
圧力の方程式(Poisson方程式)の残差を十分小さくする必要があるので，
通常はrelTolを0にして，
残差をtolerance以下まで落とす．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{解法の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={40},caption={線型ソルバ・解法の設定 system/fvSolution}]{{../run/master/cavity/system/fvSolution}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    PISO法の反復回数は通常2回で十分である．
  \item
    格子の非直交性が大きい場合には，
    非直交補正のループ回数を1以上の値にする．
  \item
    基準圧力の場所の指定は，
    基準圧力の格子番号をpRefCellを指定するか，
    基準圧力の位置をpRefPointで指定する．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-32},caption={実行制御の設定 system/controlDict}]{{../run/master/cavity/system/controlDict}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    既に解析された最新時刻の計算結果から解析を始める場合には，
   startFromをlatestTimeとする．
  \item
    大規模解析の場合には，
    writeFormatはasciiよりbinaryのほうが入出力が速くなり，
    またデータファイルの有効桁設定の影響も受けない．
  \item
    なお，後処理(postProcess)のデータは，通常ascii形式で出力される．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの残差出力用の関数設定}
\begin{lstlisting}[language={Command},caption={実行制御の設定ファイルの編集}]
vi system/controlDict
# もちろん，以下の例のように，各自の好みのエディタで編集して構わない
# emacs -nw system/controlDict
# gedit system/controlDict 
\end{lstlisting}
system/controlDictの末尾付近に以下を追加する.
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/controlDict},linerange={33}]{{../run/master/cavity/system/controlDict}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    上記の内容を加えることにより，
    ソルバ実行時に，
    指定した場(ここでは，pとU)に関する線形一次方程式の初期残差が，
    各時刻ステップ毎(定常計算の場合は反復毎)に出力されるので，
    残差がプロット可能となる．
  \end{itemize}
}
